# 阿拉伯和伊斯兰哲学对西方拉丁世界的影响 influence of Arabic and Islamic Philosophy on the Latin West (Dag Nikolaus Hasse

_首次发表于 2008 年 9 月 19 日；实质性修订于 2020 年 1 月 17 日_

中世纪的阿拉伯-拉丁翻译运动与希腊到拉丁的翻译运动相似，导致了中世纪拉丁世界几乎所有哲学学科的转变。阿拉伯哲学家如法拉比、伊本·西那和阿维森纳对西方哲学的影响尤其在自然哲学、心理学和形而上学方面强烈，但也延伸到逻辑学和伦理学。

其中一些有影响力的阿拉伯理论包括：第一和第二意向之间的逻辑区分；基本形式的内涵和减弱；灵魂的估计能力及其对象，即意向；人类智力与独立活动智力之间的结合；物质智力的唯一性（亚维罗主义）；关于奇迹和预言的自然主义理论；世界的永恒和永恒创造的概念；活动智力作为形式的赋予者；第一原因作为自身必然存在的存在；智力从第一原因中产生的过程；本质与存在之间的区别；原始概念的理论；人类幸福的概念源于人类智力与活动智力的完美结合。

* [1. 传播](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-influence/#Tra)
* [2. 科学的划分](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-influence/#DivSci)
* [3. 逻辑学](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-influence/#Log)
* [4. 自然哲学](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-influence/#Nat)
* [4.1 西方拉丁世界](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-influence/#EteWor)
* [4.2 化合物中的元素](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-influence/#EleCom)
* [4.3 自发生成](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-influence/#SpoGen)
* [5. 心理学](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-influence/#Psy)
* [5.1 估计](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-influence/#Est)
* [5.2 主动智力](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-influence/#ActInt)
* [5.3 四个智力](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-influence/#FouInt)
* [5.4 亚维鲁斯的唯一性论](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-influence/#AveUniThe)
* [5.5 预言的自然主义理论](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-influence/#NatThePro)
* [6. 形而上学](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-influence/#Met)
* [6.1 形而上学的主题](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-influence/#SubMet)
* [6.2 主要概念](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-influence/#PriCon)
* [6.3 本质与存在，普遍与个体](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-influence/#EssExiUniInd)
* [6.4 第一因和智慧的发出](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-influence/#FirCauEmaInt)
* [7. 伦理学](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-influence/#Eth)
* [参考文献](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-influence/#Bib)
* [学术工具](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-influence/#Aca)
* [其他互联网资源](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-influence/#Oth)
* [相关条目](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-influence/#Rel)

***

## 1. 传播

阿拉伯哲学通过翻译而为拉丁西方所知，也在基督徒和穆斯林之间的个人接触中以小幅度传播，比如弗雷德里克二世·霍亨斯陶芬，他直接认识一些穆斯林学者。一些基督教学者，如拉蒙·马蒂和拉蒙·卢尔，自己懂阿拉伯语，并在创作拉丁文著作时借鉴了阿拉伯文献。然而，翻译的影响更为深远。第一批将阿拉伯哲学材料传入拉丁欧洲的阿拉伯-拉丁翻译是在十一世纪末由意大利翻译家康斯坦丁完成的医学和自然哲学文本的翻译，其中大部分是由康斯坦丁·非洲人完成的，与后来的翻译家不同的是，他试图掩盖他的文本的阿拉伯起源（Burnett 2006, 22–24）。在西班牙，十二世纪上半叶翻译了几本重要的占星术文本，比如阿尔布马萨尔的《占星术大引论》，其中融入了亚里士多德传统的许多材料（Lemay 1962）。

哲学文本的翻译工作主要包括 al-Kindī、《因果论》的匿名作者、al-Fārābī、Isaac Israeli、al-Ghazālī和 Avicenna 等人的翻译，还包括阿拉伯语传播的希腊著作的翻译。这一翻译运动在 12 世纪下半叶的托莱多迅速展开，当时有两位非常多产的翻译家：克雷莫纳的杰拉尔德和冈迪萨尔维的多米尼克。很可能 al-Fārābī的著作《科学的列举》被杰拉尔德和冈迪萨尔维翻译了两次，成为一个连贯的翻译计划的模板。这一点的一个指示是，后来的托莱多翻译家，如沙雷希尔的阿尔弗雷德、斯科特的迈克尔和阿勒曼努斯的赫尔曼努斯，填补了 al-Fārābī的学科列表中早期翻译家未涵盖的空白（Burnett 2001）。翻译运动还受到犹太学者哲学偏好的影响。冈迪萨尔维在翻译 Avicenna 的《灵魂论》时与犹太学者阿文道斯合作，阿文道斯推荐了这本书进行翻译，冈迪萨尔维的其他翻译也可能是基于这样的推荐。这一令人印象深刻的西班牙翻译运动受到多种因素的推动和促进：个别翻译家的个人兴趣；法国学校对科学文本的需求；基督徒新征服的城市中阿拉伯手稿的可获得性；托莱多大主教的赞助；以及教士们在阿拉伯语基督教环境中推广拉丁科学文化的兴趣（Hasse 2006, 79–84）。

传播的下一个重要阶段是由与霍亨斯陶芬王朝或教皇宫廷有关的几位翻译家在西西里和意大利南部进行的翻译工作，其中最有成果的是阿维罗伊斯的翻译家迈克尔·斯科特和威廉·卢纳。在阿维罗伊斯于 1198 年去世后大约 30 年，拉丁语的阿维罗伊斯翻译才在新兴的大学中出现（Gauthier 1982b）。1255 年，巴黎艺术学院的章程宣布亚里士多德的所有已知著作为学生的必读书目，这是一个非常有影响力的举措，对阿维罗伊斯的评论成为拉丁大学文化的主要次级文献做出了很大贡献。

1300 年左右，阿拉伯-拉丁语的翻译活动几乎完全停止，直到 1480 年后才重新开始。文艺复兴时期的翻译主要由意大利犹太人根据阿拉伯文本的希伯来版本进行，其中一个例外是安德烈·阿尔帕戈从阿拉伯文翻译的阿维罗伊斯著作，这些翻译是在大马士革完成的（Tamani 1992; Burnett 1999; Hasse 2016, ch. 3）。这些翻译的社会背景是意大利大学，尤其是帕多瓦的哲学文化的活跃，以及受过这些大学教育的属于意大利贵族的意大利学者的赞助。这些文艺复兴时期的翻译的影响力相对于中世纪的翻译来说较弱，仍然有待深入研究。已经表明，这些新的翻译影响了 16 世纪的逻辑和动物学讨论（Perfetti 2000, 106–109; Perfetti 2004, XVII–XVIII; Burnett 2013）。在 16 世纪下半叶，对阿拉伯哲学和科学的兴趣减弱，阿拉伯-（希伯来-）拉丁语的翻译运动也随之减少。与此同时，对阿拉伯文化的新学术研究发展起来，这主要是出于历史和语言学的兴趣，而不是哲学兴趣。从 17 世纪开始，用本地语言翻译逐渐取代了阿拉伯语的拉丁翻译（Bobzin 1992）。

阿拉伯哲学文本翻译成拉丁文的语料库非常丰富：最近的一项出版物列出了 131 个文本项目（Burnett 2005；有关手稿分布请参见 Kischlat 2000，53-54，196-198；有关阿维森纳翻译请参见 Bertolacci 2011 和 2013b；有关翻译者归属请参见 Hasse＆Büttner 2018）。阿拉伯哲学进入拉丁欧洲导致几乎所有哲学学科的转变。其影响在自然哲学、心理学和形而上学方面尤为显著，但在逻辑学和伦理学方面也有所体现。阿拉伯影响在 13 世纪尤为强烈，但一些阿拉伯传统，如阿维罗伊斯的智力理论，直到大约 1500 年才在拉丁欧洲达到影响的高峰（犹太哲学家以阿拉伯语写作的影响，如伊本·加比罗尔和迈蒙尼德，在本文中未涉及）。

## 2. 科学的划分

阿拉伯科学的划分主要通过多米尼库斯·冈迪萨尔维的著作《哲学的划分》（_De divisione philosophiae_）对拉丁西方产生影响。在这篇文章中，冈迪萨尔维大量使用了他自己对阿尔法拉比的《科学的列举》（_Iḥṣāʾ al-ʿulūm_）的缩写翻译中的材料，而杰拉德·克雷莫纳则制作了第二个更直译的翻译版本。但是冈迪萨尔维自己的阿拉伯化著作是阿尔法拉比影响的主要渠道。13 世纪的_artes_学生的大部分匿名导论文献广泛借鉴了冈迪萨尔维的著作，有时将冈迪萨尔维称为“阿尔法拉比乌斯”（Lafleur 1988，341n）。翻译家迈克尔·斯科特也写了自己的《哲学的划分》，其中采用了冈迪萨尔维的大量材料，但按照自己的方案进行了安排（Burnett 1997）。

Gundisalvi 采用了 Avicenna 的科学划分的中心原则：科学之间的划分的主要标准是它们的主题；科学不能证明其自身主题的存在；科学有两种层次关系：一种是作为另一门科学的一部分（_pars_），当它研究其主题的一部分时，另一种是作为另一门科学的一种类型（_species_），当它在特定方面研究主题时（Hugonnard-Roche 1984；Fidora & Werner 2007, 24–35）。

al-Fārābī的影响在语法的七个部分、自然科学的八个部分（涵盖了亚里士多德的_libri naturales_的范围）以及数学的七个部分（算术、音乐、几何学、光学、占星术、天文学、重量科学、技术设备科学）中尤为明显（见 Bouyges 1923, 65–69 中的表格）。至于逻辑学的学科，Gundisalvi 明确接受了 al-Fārābī将其划分为八个部分的观点，遵循了将亚里士多德的《修辞学》和《诗学》作为逻辑学的一部分的传统。逻辑学的八个部分的 Farabian 划分在 Roger Bacon（Maierù 1987）和 Arnoul de Provence 的《科学划分》（约 1250 年）中也有出现；Arnoul 指出，亚里士多德和常见用法都不将《修辞学》和《诗学》列为逻辑学的部分（Lafleur 1988, 342）。Gundisalvi 进一步与 al-Fārābī区分了五种三段论推理的类型，其中演绎是最高的。al-Fārābī强调演绎作为获得确定知识的关键手段，这是阿拉伯哲学的一项重要创新，通过 Gundisalvi 传入了拉丁西方（Fidora 2007）。

al-Fārābī的《科学划分》对音乐等特定领域也有影响（Farmer 1934, 31–34）。总的来说，al-Fārābī和 Gundisalvi 的作品在传播一种系统的科学划分方面起到了重要作用，这种划分整合了亚里士多德的全部作品和广泛的科学领域，其中许多科学领域对拉丁西方来说是新的（Burnett 2011）。

## 3. 逻辑

阿拉伯在逻辑学上的影响比其他学科要薄弱一些（除了伦理学），因为只有少数阿拉伯逻辑学的作品被翻译成拉丁语。最有影响力的翻译作品是阿维森纳的总集《治愈》（_al-Shifāʾ_）中的《导论》部分和加齐的《哲学家的意图》（_Intentions of the Philosophers_），其中的第一部分是对阿维森纳逻辑的改编。拉蒙·卢尔（Ramón Llull）制作了一本阿拉伯文摘，他自己将其翻译成拉丁语（Lohr 1965）。除了这些来源，还可以添加阿尔法拉比（al-Fārābī）的《科学的列举》（_Enumeration of the Sciences_），其中传递了很多关于逻辑学科的材料。赫尔曼努斯·阿勒曼努斯（Hermannus Alemannus）翻译的阿维洛斯（Averroes）对《诗学》的评论非常重要，因为它是中世纪唯一关于亚里士多德诗学的来源，并且有着丰富的手稿传承（关于它对彼得拉克对阿拉伯诗歌的负面评价的影响，请参见 Burnett 1997）。其他翻译的文本基本上没有产生影响，比如威廉·卢纳（William of Luna）翻译的阿维洛斯对亚里士多德逻辑著作的五篇评论，或者文艺复兴时期从希伯来语翻译的阿维洛斯作品。总之，这意味着拉丁西方对阿拉伯逻辑学的更具创新性的部分，如三段论和情态逻辑，并不了解（Street 2005）。

然而，阿拉伯逻辑学的一些特定学说非常有影响力。其中之一是阿维森纳关于逻辑学主题的理论，以及与之相关的一、二意向学说。阿维森纳的基本观点是逻辑学处理的是二阶概念。这在《治愈》的逻辑部分中有所讨论，但在形而上学部分（《形而上学》I,2）中用技术术语详细阐述：“逻辑学的主题是次级可理解的概念（_al-maʿānī al-maʿqūla al-thāniyya_，_intentiones intellectae secundo_），它们依赖于一级可理解的概念，关于通过它们从已知到未知的方式”。在这个句子中，“概念”（_maʿnan_）用拉丁语译为_intentio_。

关于这个术语的简要说明：在阿拉伯-拉丁翻译文献中，_intentio_经常用来翻译_ma´nan_，因此，_intentio_这个术语的语义范围与其阿拉伯语对应词类似广泛。在阿维森纳的著作中，_maʿnan_可以指“概念”，也可以指一个词的“意义”，或者是智力可以“理解”的东西，或者是可以通过估计而非外部感官“感知”的东西（关于估计，请参见第 5.1 节）。在阿维罗伊斯的认识论中，_maʿnan_这个术语具有特定的含义，即记忆的对象，以及更广泛的含义，即感官、想象或可理解形式的抽象内容（Black 1996, 166）。

在阿维森纳的逻辑理论中，第二意向被定义为概念在获取知识时所获得的属性，例如：作为主语或谓语，作为前提或作为三段论。阿维森纳确认逻辑具有适当的主题，因此成为哲学的一个完整部分，而不仅仅是哲学学科的工具（Sabra 1980, 752–753）。阿维森纳对逻辑的定义已经出现在多明尼克斯·冈迪萨尔维（Dominicus Gundisalvi）的著作《哲学的划分》（_De divisione philosophiae_ 150）中。接下来的拉丁作家采纳了阿维森纳的观点，即逻辑的主题是第二意向，其中包括罗杰·培根（Roger Bacon）和托马斯·阿奎那（Thomas Aquinas），以及许多后来的作者，如伪罗伯特·基尔瓦比（Pseudo-Robert Kilwardby）、拉杜尔夫斯·布里托（Radulphus Brito）、埃尔瓦乌斯·纳塔利斯（Hervaeus Natalis）、彼得·奥雷奥利（Peter Aureoli）、邓斯·斯科特（Duns Scotus）和奥卡姆的威廉（William of Ockham）（Knudsen 1982；Maierù 1987；Perler 1994）。

关于第一意向和第二意向的区别、它们所指的内容以及它们的本体论地位存在争议，这是一场涉及认识论和心灵哲学的争论。在这场讨论中，重要的参与者包括罗杰·培根，他将意向定义为可理解的物种，即事物的心理类似物，以及赫尔瓦乌斯·纳塔利斯和彼得·奥雷奥利，他们（除了在许多问题上存在分歧外）都认为意向既不与外在事物相同，也不与智力的品质相同；它们有自己的“意向性存在”（_esse intentionale_），这是认知行为的结果（Perler 1994）。这个立场遭到了名义主义者和实在主义者的批评：名义主义者奥卡姆反对将意向实体化，并认为意向始终是心灵中的自然符号；第二意向是指其他自然符号的自然符号（_Summa logicae_ I.12）；实在主义作家沃尔特·伯利（Walter Burley）拒绝了意向的特殊存在的观念，并认为第二意向是外在现实的一部分（Knudsen 1982）。作为第二意向科学的逻辑继续成为十六世纪的哲学话题，特别是在托马斯主义者和斯科洛主义者的作者中。

## 4. 自然哲学

自然哲学是阿拉伯-拉丁翻译数量最多的领域。在这个学科中，阿拉伯哲学家非常活跃，而拉丁哲学家则特别感兴趣。阿拉伯的自然哲学比其他哲学学科更早传入拉丁西方。11 世纪末和 12 世纪初的医学和占星术翻译将希腊-阿拉伯传统的许多哲学材料传播到了拉丁世界。在这些阿拉伯来源的影响下，12 世纪的拉丁作家通过运用四元素、四质、四液、三种精气（自然、精神、动物）及其器官、将灵魂的能力定位于大脑的不同腔室、区分亚月界和天界、天体球的循环运动，并运用亚里士多德的概念如物质与形式、行动与受动、因果关系来解释自然现象。虽然 12 世纪的许多拉丁作家继续按照拉丁基督教传统理解自然，但其他人，如“沙特尔学派”的威廉·康奇斯、巴斯的阿德拉德、卡林西亚的赫尔曼和西尔维斯特里斯，充分利用了新的医学和占星术来源，常常将它们与柏拉图的《时间的起源》的教义相结合（Burnett 1982，引言；参见 Lemay 1962）。有时，他们通过明确将演讲分为根据教父和根据哲学家和自然科学家（_physici_）的部分，将拉丁和阿拉伯哲学传统的材料整合在一起（例如，威廉·康奇斯的《哲学》和威廉·圣提里的《论身体和灵魂的本质》）。

阿拉伯在中世纪后期的自然哲学中的影响，即在阿维森纳和阿维罗伊斯的翻译之后，尤其在心理学（下面的第 5 节）中非常强烈。但其他学科，如物理学、宇宙学、气象学或动物学，也受到阿拉伯来源的影响（参见 Mandosio 2018 关于气象学的论述），特别是受到阿维罗伊斯的评论和他对阿维森纳的批评（列在 Cerami 2018 中）。阿维罗伊斯在《物理学》和《天体论》的长篇评论中提出的几个命题影响了中世纪拉丁物理学和宇宙学的历史：将抛射运动（例如抛出的石头）解释为介质的连续运动；运动和时间在现实中是不同的，但只是相对于编号的灵魂；以及天体球只是偶然地处于一个地方，因为它围绕地球中心运动（Maier 1951；Wood 2010；Trifogli 2000；Trifogli 2010）。

阿维森纳和阿维鲁瓦斯在一个问题上存在分歧，那就是“物质形式”（ṣūra jismiyya, forma corporeitatis），阿维森纳认为它是作为所有个体身体形式基础的共同形式的原始物质形式，而阿维鲁瓦斯则否认“物质形式”是物质类别中的一种形式；它只是一种意外事件，可以与不确定的三维性等同（Hyman 1965）。托马斯·阿奎那否定了在有智性灵魂之前存在着物质中的实质形式的观念（《神学大全》Ia q. 76 a. 4, a. 6）。亨利·甘特和邓斯·斯科特等人采纳了阿维森纳的概念，从而为实质形式的多样性理论提供了依据。原始物质具有自己的实在性成为了在教义斗争中认同方济会派别的一个原则。对于“物质形式”的讨论一直延续到 16 世纪（Des Chene 2000, 81–93）。

这里特别讨论了自然哲学的三个重要主题：世界的永恒性、化合物中元素的持久性和自发生成。

### 4.1 世界的永恒性

希腊关于世界永恒理论对基督教世界观构成了挑战，而这一理论得到了阿拉伯来源的支持：阿维森纳将其与上帝的形而上学概念结合起来，将上帝视为“自身必然存在的存在”，是天体和亚月球世界存在的永恒有效原因（见第 6.4 节关于第一原因），而阿维罗伊斯将其与上帝作为原动者的概念结合起来，其存在在自然哲学中得到证明。在罗马的吉尔斯的《哲学家的错误》中，阿维森纳和阿维罗伊斯被指责犯有许多“错误”，但世界的永恒性问题最为突出。特别是，阿维罗伊斯因为“比哲学家（亚里士多德）更加激烈地反对那些认为世界有起源的人”而受到攻击（吉尔斯·罗马 1944 年，15 页）。世界的永恒性及相关论题在 1270 年和 1277 年被巴黎主教艾蒂安·坦皮尔定为异端（第 87、90、99、184 条）（皮切 1999 年）。

在 13 世纪及以后，这个问题在学院派中被广泛讨论，他们得出了各种不同的观点，但一致认为世界是由上帝在时间中创造的，这意味着他们从未完全接受阿维森纳或阿维罗伊斯的立场。学院派讨论的许多论证都来自阿拉伯的权威，特别是来自阿维罗伊斯对《天体论》和《物理学》的长篇评论，以及阿维森纳的《形而上学》。阿拉伯影响的最早痕迹可以在菲利普大主教的《善之总论》中找到（约 1225-8 年）。例如，约克的托马斯接受了阿维罗伊斯对这个问题的四个主要观点的阐述（《天体论大注释》I.102；戴尔斯 1990 年，81 页）。从阿拉伯文本中摘取的段落不仅被用来辩护，也被用来攻击永恒论题。一个特别经常被引用的论证来自于加扎利的《哲学家的意图》：如果世界是永恒的，那么现在将存在无限数量的（不朽的）灵魂，这是不可能的（戴尔斯 1990 年，44、256 页）。拉丁辩论的另一个非常有影响力的来源是迈蒙尼德的《为困惑者编写的指南》（II.13-28）；迈蒙尼德认为，无论永恒还是非永恒在哲学上都是可能的。

托马斯·阿奎那的《对句子的注释》（II，d.1 q.1 a.5）是阿拉伯来源影响的一个很好的例子。从阿维罗伊斯那里引用的支持永恒的论证包括：在某一时刻之前总是有另一个时刻；只有运动才能引起从静止到运动的变化；如果世界有一个开始，那么世界之前将有真空（《天体论大注释》III.29，《物理学大注释》VIII.8,9,11,15）。托马斯引用阿维森纳的观点认为，上帝的意愿是不可改变的，从不重新开始（这也是阿维罗伊斯提出的一个论证），而且上帝在时间上超越世界是不可能的，因为这意味着时间存在于世界和运动之前（《形而上学》IX.1）。这些论证显然影响了托马斯的结论，即在哲学上，永恒论题是最有可能的。然而，就像创造一样，永恒也无法完全证明。从信仰的角度来看，世界的永恒是错误和异端的。在他的著作《论世界的永恒性》中，托马斯·阿奎那与他的大多数同时代人不同，辩护了永恒创造的可能性，因此接近了阿维森纳和其他新柏拉图主义思想家的立场。

一些艺术大师对世界的永恒性持有的立场在某些情况下非常具有挑衅性。在布拉班特的西格尔看来，自然哲学家不得不得出结论，世界是永恒存在的，而形而上学家则承认上帝的意志是深不可测的，因此对于永恒或非永恒没有确定性（《论世界的永恒性》；《论灵魂第三篇问题》第 2 题）。对于达齐亚的博伊修斯来说，自然哲学家必须从自然哲学的原理中推断出运动的永恒性，但是形而上学家，即使他能证明第一原因的存在，也无法证明世界与第一原因同时存在还是非永恒的，因为上帝的意志是深不可测的（《论世界的永恒性》）。这两位作者都坚信自然哲学家被迫得出结论，世界是永恒的，从而引起了神学上的反对。这个结论的论据主要来自阿拉伯的来源。

### 4.2 化合物中的元素

在西方拉丁世界，伊本·西那和阿维罗伊斯被视为十四世纪特别讨论的元素理论问题的主要对手。鉴于除了元素本身之外，所有物质（化合物）都是元素的混合物，那么元素在其中是如何存在的呢？（Maier 1952；Grant 1974，§77；Eichner 2005，139-145）。伊本·西那的答案是，当形成一个化合物时，元素的实质形式保持不变；只有元素的性质发生改变并融合成一个中等性质（qualitas media）或复合体（complexio）。复合体使物质能够从能动智力（dator formarum）接收化合物的实质形式（《治疗学：物理学》I.10，《论生成》6）。正如许多学者所看到的，这种立场的问题在于，几个物体结合在一起，它们并不形成真正的混合物。阿维罗伊斯拒绝了伊本·西那的理论，并认为元素的实质形式在化合物中被减少（《大天文学注释》III.67）。化合物的形式是由元素形式“组成”的（《大形而上学注释》XII.22）。为了不违反亚里士多德的原则，即实质形式不能减少或增加（一个人不比另一个人更多），阿维罗伊斯认为元素形式在完全意义上并不是实质形式。

第三个有影响力的替代方案是由托马斯·阿奎那提出的。托马斯认为元素的实质形式被破坏，只有品质对混合物起作用。托马斯与伊本·西那共享一种观念，即每种形式都预设了某种物质倾向，这是化合物的特征品质。但他与伊本·西那的不同之处在于，元素的形式并没有被保留下来；它们只是在化合物中虚拟存在，它们的力量得以保存（《元素混合论》，参见《神学大全》第一部问题 76 答案 4）。托马斯的观点得到了许多人的支持。它的问题在于物质体不能真正被称为元素的混合物。

伊本·西那关于实质形式的持久性理论经常被提及，但在拉丁西方很少被接受。阿维罗伊斯的观点是，元素的形式可以减少和增加，这在许多人中得到了支持，其中包括亨利·根特、彼得鲁斯·约翰内斯·奥利维、理查德·米德尔顿、约翰·詹登和十四世纪默顿学派的几位成员（Maier 1952，36-46）。许多作者接受了阿维罗伊斯的观点，并进行了修改，特别是通过重新解释元素形式的内涵和减退的论点。亨利·贝特和弗赖堡的迪特里希认为减退的形式具有潜在形式的特征，因此它们与化合物的物质相结合；化合物的形式是添加到这些减退的形式之上的形式。相比之下，对于阿维罗伊斯来说，减退形式的组合与化合物的新形式是相同的。在文艺复兴时期，这个问题仍然在讨论中。甚至在阿维罗伊斯的追随者中也存在分歧。一些人，如马尔坎东尼奥·齐马拉，认为化合物的形式是添加到其他形式之上的，而另一些人，如雅各布·扎巴雷拉，反对这种添加（Maier 1952，46-69）。

### 4.3 自发生成

自发生成，即在没有父母的情况下生成生命，比如蠕虫在腐烂物中生长，是中世纪物理学和形而上学中一个被广泛讨论的问题。阿维森纳和阿维罗伊斯对这一现象的解释在拉丁讨论中起到了决定性的作用，直到 16 世纪。阿维森纳认为自发生成取决于越来越精细的基本品质的混合，这些品质触发了形式从主动智力中的流出，形式的赋予者（《治愈学：气象学》II.6：“洪水”），而阿维罗伊斯则解释为某些天体星座的影响，在水或土壤中实现潜在的形式。阿维森纳和阿维罗伊斯还对人类自发生成的特殊情况持不同意见，阿维森纳认为这是可能的，而阿维罗伊斯则不认同。对于阿维罗伊斯来说，所有自发产生的动物都不是真实的，而是异常的、畸形的动物（《大形而上学注释》II.15，VII.31，XII.13,18）（Bertolacci 2013a）。

在拉丁西方，阿维罗伊斯的解释在几个世纪中占据了讨论的主导地位（Hasse 2007a）。托马斯·阿奎那斯认为，不需要假设存在一个阿维森纳式的形式赋予者来解释自发生成，因为天体的力量足以从物质中产生普通动物。然而，更复杂的生物，如马和人类，不能仅凭天体的力量而不借助精液的形成力量来产生（《潜能问题》，问题 3 a. 8,9,11）。托马斯的立场被后来的作者称为“中间之道”，即在阿维森纳和阿维罗伊斯之间的中间立场，因为托马斯拒绝了阿维森纳的理论，但在对待自发生成时也修改了阿维罗伊斯的立场，将其视为一种自然而非奇迹的现象。

阿维罗伊斯的天体影响理论和托马斯·阿奎那斯的“中间之道”在拉丁中世纪成为主流。然而，少数作者追随阿维森纳的观点，允许人类的自发生成，其中包括阿尔伯图斯·马格努斯、帕尔马的布拉修斯以及文艺复兴时期的皮耶特罗·庞波纳齐、保罗·里奇和蒂贝里奥·鲁西利亚诺。庞波纳齐认为人类的自发生成取决于优越行星木星和土星的合相，并因此引入了另一种阿拉伯理论进入讨论：阿尔布马萨尔的大合相占星学理论（Nardi 1965）。

阿维森纳（Avicenna）关于形式赋予者理论的修改版本出现在约翰·布里丹（John Buridan）的著作中，他偏离了主流观点，即人类的形式来自外部，即上帝，而动物的形式则从物质中引出。相反，布里丹认为所有形式都是由一个称为上帝的独立非物质实体赋予的。自发生成现象支持了这一观点，因为它不能用星体的影响来解释，星体的影响力太弱且不完善，无法生成动物（《亚里士多德形而上学》第 8 卷第 9 题）。布里丹没有提到的是阿维森纳关于基本品质的后续混合理论。

## 5. 心理学

在拉丁心理学中，阿拉伯作品的影响尤为强大，并延续到 16 世纪。阿维森纳和阿维罗伊斯（Averroes）是最有影响力的哲学家，他们向西方介绍了一种传承亚里士多德传统并丰富了希腊阿拉伯医学学说的能力心理学，例如关于脑部腔隙、神经和在身体中传递信息的精神。从公元 1220 年开始，艺术和神学大师们的拉丁论文中出现了阿维森纳的全部能力（植物性、外部和内部感官、运动能力、实践和理论智力）。这种能力系统在哲学手册中长期保持着标准，从 13 世纪的匿名著作《简单哲学》（Philosophia pauperum）和文森特·德·博韦的《自然之镜》（Speculum naturale）到 1490 年代的《哲学之珠》（Margarita philosophica）。阿维森纳将灵魂定义为独立实体（Hasse 2008），并提出了“飞行人”的思想实验（Hasse 2000, 80–92），这也产生了影响力。

阿维森纳在有关心理学的一些问题上与阿维森纳存在分歧，例如：关于触觉的器官和媒介、气味的物质或非物质传递，以及人类是否具有估计能力等。这些争议在拉丁传统中得以延续。从阿拉伯地区引入的最有影响力的心理学理论可能是阿维森纳的估计理论（_wahm_），他的潜能、习得和主动智力理论，以及阿维森纳的观点，即所有人类都有一个智力。

### 5.1 估计

阿维森纳在他的《论灵魂》（《治愈》的《灵魂论》部分 I.5 和 IV.3）中提出，人类和动物共享一种称为估计（_wahm_，_aestimatio_）的内部感觉，它能够感知物体中所谓的“意图”（_maʿānin_，_intentiones_），例如敌意和友好：绵羊能够感知狼的敌意，并判断应该逃离狼。许多学院派作家接受了这一理论的基本要点。然而，对于几个问题存在分歧：首先，阿维森纳和托马斯·阿奎那（与阿维森纳、阿尔伯图斯·马格努斯等人相反）认为估计只存在于动物中，而不是人类。他们认为，为了解释人类的本能反应，不需要假设存在除了思维能力或所谓的“特殊理性”（如托马斯所称）之外的能力（《神学大全》Ia 81.3c）。其次，学院派作家对于意图是在物体中感知的问题存在分歧，如阿维森纳和托马斯·阿奎那所说（参见约翰·布伦德，《论灵魂》第 19 章），还是从感官形式中抽象出来的，如阿尔伯图斯·马格努斯和约翰·布里丹所主张的（阿尔伯图斯，《论灵魂》II.4.7；布里丹，《论灵魂问题》II.22）（Black 2000；Hasse 2000，141-153；参见 Black 2011）。第三，对于阿维森纳提出的“动物判断”概念存在分歧。亚当·沃德汉等名义主义者认为判断总是涉及到复杂句子的构建，这需要语言能力；因此，动物从未真正判断（Perler 2006）。

### 5.2 主动智力

阿拉伯智力理论的典型特点是区分几个智力的程度或层次，从完全潜在的智力到永久活跃的智力，并且从后来的希腊哲学家那里接受了一个假设，即活跃智力是与人类分离的实体。阿尔法拉比、伊本·西那和阿维罗伊斯将活跃智力与宇宙智慧中最低的智力等同起来，并认为人类智力能够与活跃智力结合。大多数学院派作家教导潜在智力和活跃智力是灵魂的一部分，但也存在一种接受阿拉伯独立活跃智力观念的思潮（例如多明尼克斯·冈迪萨尔维和彼得鲁斯·西班牙人）。几位学院派作家将活跃智力与上帝等同，以阿维罗伊斯和奥古斯丁的权威为依据，这一立场被现代学者称为“奥古斯丁主义”（吉尔森 1926/27, 102）。这一学说的最早倡导者之一是让·德·拉罗谢尔，他的心理学作品写于 1230 年代。他教导，“活跃智力”一词可以指上帝，也可以指天使的智力或人类内在的光明，具体取决于人类智力所理解的智力对象（《心灵总论》116）。这一学说在 1240 年代再次出现在《亚历山大兄弟总论》和文森特·博韦。后来的支持者有罗杰·培根、约翰·佩查姆、罗杰·马斯顿、维塔尔·杜·富尔，以及亨利·根特（尽管只在他的部分作品中）。但其他学院派的人持不同意见。亚当·巴克菲尔德、博纳文图拉和托马斯·阿奎那批评了未具名的神学家将活跃智力与上帝等同的观点。从语言学的证据来看，他们指的是从让·德·拉罗谢尔开始的上述思潮。托马斯反对这个论点，因为他将其解释为启蒙主义的术语，并认为它与他自己的抽象认识论不相容（《反异教徒总论》II.74）。然而，值得注意的是，阿维罗伊斯的认识论结合了抽象主义和放射主义的方面，他的抽象理论也吸引了拉丁读者（哈斯 2001，但参见麦金尼斯 2007 和布莱克 2014）。

### 5.3 四个智力

阿维森纳区分了人类智力的四种不同状态，这些状态不是灵魂的不同能力，而是智力的不同阶段：三个潜在智力，称为物质、_在状态中_、_在效果中_，以及一个实际思考的智力，即“获得的智力”（_al-ʿaql al-mustafād_，_intellectus adeptus_）。第一个潜在智力是纯粹的潜在能力，可以了解任何事物；第二个潜在智力了解公理，如“整体大于部分”；第三个通过演绎推理和中间项的直觉已经得出结论，但此刻不考虑它们；当人类智力与主动智力连接时，就会产生“获得的智力”（_De anima_ I.5）。这一理论对于学院派智力理论产生了深远影响，尤其是从多明尼克斯·冈迪萨尔维到阿尔伯图斯·马格努斯的时期。学院派从阿维森纳那里继承了一个主要观念，即人类智力的活动可以分为不同阶段的逐渐发展和演绎推理的不同行为（Hasse 2000，第 II.6 章）。

该学说在接受过程中的一个重要步骤是巴黎一位约 1225 年的文艺大师的匿名著作《论灵魂与其潜能》（Gauthier 1982a，53）。这位作者从阿维森纳那里采用了智力的前三个层次，第一个是纯粹的潜在性，第二个了解第一命题，第三个了解结论，并将其与亚里士多德的《后分析》（I.3 和 II.19）关于智力了解公理和原则的教义相结合。让·德·拉罗谢尔继续这一思路，将第二个智力称为“原则智力”，第三个称为“结论智力”，并为第二个智力的公理使用了博伊斯术语：“心智的共同概念”（_communis animi conceptio_），从而将阿维森纳的学说与拉丁公理论结合起来（_Tractatus de divisione multiplici potentiarum animae_ II.18）。

在阿尔伯图斯·马格努斯的著作中，阿维森纳的影响与阿维罗伊斯的影响相结合，后者除了单独的主动智力外，还区分了两种智力：物质智力，纯粹的潜在性（并且是独特的，见第 5.4 节）和思辨智力，即所理解的可理解之实际性。阿维罗伊斯和阿维森纳都教导人类和主动智力在思维的瞬间结合。特别是阿维罗伊斯声称，与主动智力的完美结合会产生类似上帝的知识，并且这种结合在此生中是可能的（_Comm. magnum De anima_ III.5 和 III.36）。

阿尔伯图斯·马格努斯（Albertus Magnus）在他早期的《论人》（_De homine_）中（问题 56 a. 3）采用了阿维森纳学派的三个潜在智力理论，并在后来的作品中，在阿维罗伊斯（Averroes）的影响下，将其转化为一种智力提升的理论。人类智力的最高层次被称为“获得的智力”（_intellectus adeptus_），并且是人类灵魂的两个部分——潜在智力和活动智力的结合结果。在这个阶段，智力能够理解所有智力知识，并且不需要再次依赖感官。凭借这种智力，人类成为类似于上帝的存在（_De anima_ 3.3.11）（de Libera 2005, 325–327）。托马斯·阿奎那强烈反对这一观点。智力永远无法摆脱感官，因为它需要幻象来构思智力形式。这就是为什么在这个生命中无法实现完美的智力知识（_Summa theol._ Ia q. 84 a. 7）。

### 5.4 阿维罗伊斯的唯一性论

阿维罗伊斯最著名的哲学学说认为，所有人类只有一个智力。这一学说有时被称为“单心灵论”，但这个术语存在问题，因为阿维罗伊斯的唯一性论涉及的是智力，而不是灵魂。阿维罗伊斯的理论具有认识论和本体论的目的。一方面，阿维罗伊斯想解释普遍可知的智力对象如何被认识，另一方面，他想解释亚里士多德关于智力是纯潜能且与身体无关的说法（_Comm. magnum De anima_ III.5）。许多学院派的读者对于物质（或潜在）智力是否能成为身体的形式的问题感到困扰。这个问题并没有直接由阿维罗伊斯本人解答，而是由他的许多拉丁支持者来回答。

现代学术界对 13 世纪的阿维罗主义潮流的意义仍存在分歧（有关最近的讨论，请参见 Imbach 1991; Hayoun/de Libera 1991; Bianchi 1993; Niewöhner/Sturlese 1994; Kuksewicz 1997; Brenet 2003, 21–22; Coccia 2005, 20–53; Hasse 2007b; Martin 2007; Calma 2010, 11–20, 367–373; Martin 2013; Akasoy & Giglioni 2013）。例如，有人认为 13 世纪的“激进亚里士多德主义者”并不是严格意义上的“阿维罗主义者”（Van Steenberghen 1974, 531–534）。但有一点是清楚的：至少存在四个作者群体，他们在自己的著作中明确采用了唯一性论：布拉班特的西格尔和可能是 13 世纪后期巴黎的其他文科硕士；14 世纪初巴黎的第二个群体，包括托马斯·威尔顿、约翰·詹顿和约翰·贝肯索普；14 世纪的几位意大利文科硕士在博洛尼亚大学；以及文艺复兴时期的意大利和尤其是帕多瓦的更大一群作者。

当中世纪人使用拉丁语词汇“averroista”时，他们指的是属于这些群体的作者。这个词在 13 世纪后期开始使用，但是很少见。我们今天能看到的第一次出现是在托马斯·阿奎那的著作《论智力的唯一性》（_De unitate intellectus_）中。附加的标题短语“contra averroistas”只出现在后来的手稿传统中，不太可能是真实的。在 1500 年左右的几十年里，这个术语被最频繁地使用。阿维罗主义者主要与唯一性论有关，但也与关于世界的永恒性、上帝对世界的认识、原始物质和幸福的理论有关（Kuksewicz 1997, 93–96; Calma 2010）。在文艺复兴时期，“averroista”也被用来以积极的意义指代阿维罗斯的专家（Martin 2007; Martin 2013）。对术语“阿维罗主义”的合理历史用法应与中世纪和文艺复兴时期的用法联系起来。特别是，术语“阿维罗主义”的两个意义在历史上是合法的：一是指阿维罗斯的追随者们持有神学上有争议的学说，二是指阿维罗斯的专家群体。第一个意义在中世纪和现代学术界有更长的传统，因此通常更受青睐。一些现代历史学家将术语“阿维罗主义”用得更广泛，包括阿维罗斯思想的所有影响（例如 Gauthier 1982, 334–335; Calma 2010, 368–369）；所谓的“阿维罗主义”可以在后期中世纪的几乎所有拉丁亚里士多德评论中找到。然而，这种用法忽略了该术语含义的历史根源。

布拉班特的西格尔（1284 年逝世）和约翰·詹顿（1328 年逝世）是最著名和最有影响力的阿维罗主义者。西格尔在他关于灵魂的第一部、也是最明确的阿维罗主义作品中，论证了独立和永恒的智力只在操作上与身体结合，而身体的真正形式是感性灵魂（_Quaest. in tertium de anima_，尤其是第 3 和第 9 问题）。在托马斯·阿奎那和其他人的影响下，西格尔后来修正了他的立场。对于约翰·詹顿来说，智性灵魂本质上是独一无二的，通过幻象在身体内运作。它只通过幻象的帮助与身体结合（Brenet 2003）。文艺复兴时期的阿维罗主义者阿戈斯蒂诺·尼福和卢卡·普拉西奥认为，西格尔和约翰·詹顿持有相互矛盾的观点：他们解释西格尔认为独特的智力可以作为形式与身体结合，而约翰·詹顿认为不能。另一位有影响力的阿维罗主义者是约翰·贝肯索普（1345/48 年逝世）：他发展了所谓的“双重结合”（_copulatio bifaria_）理论，即智力与身体幻象之间的两种结合：一种是认识论的，一种是本体论的。本体论的结合假设了独特的智力和人的结合，使智力成为人的能力（Etzwiler 1971, 266–269）。文艺复兴时期最明确和直言不讳的阿维罗主义者是尼科莱托·韦尔尼亚（1499 年逝世）和卢卡·普拉西奥（1533 年逝世）。唯一性论在拉丁语作者中取得了成功，不仅因为作为“评论家”的阿维罗斯已成为大学教育的特殊权威，而且因为它在哲学上具有吸引力：它解释了普遍概念的认识可能性，并确保了智性灵魂不会像亚里士多德要求的那样与身体混合（_De anima_ III.4, 429a22–25）。

唯一性论被包括在 1270 年和 1277 年巴黎（第 32 条）以及 1489 年帕多瓦的当地主教所谴责的教义之中。从神学的角度来看，它的主要缺点是与个体永生的教义相冲突。首次由阿维罗伊斯本人（《心灵大注释》393 页）提出，并由托马斯·阿奎那有力地阐述的主要哲学反论是，唯一性论无法解释“这个个体人思考”这一事实，正如托马斯所说的（《智力的统一》第三篇）（Black 2004）。阿维罗伊斯及其追随者的标准回答是，可理解的形式通过实现的想象形式与个体人类相结合，而这是特定的。这样，个体对普遍形式的认识就成为可能。

从今天的观察来看，大约在 1500 年左右的几十年间，阿维罗伊斯主义思潮达到了高潮（Schmitt 1979; Akasoy & Giglioni 2013）。这可以从几个证据得出：频繁使用术语“阿维罗伊斯主义者”；许多作者在其作品中采用唯一性论；编写了关于阿维罗伊斯注释的超级评论；最后，阿维罗伊斯的哲学立场的正确解释成为他的支持者之间争议的问题（例如，尼福、特龙贝塔、齐玛拉、庞彭纳齐和普拉西西奥之间的争论）。直到 16 世纪中叶，随着亚里士多德主义的新趋势出现并提供了普遍理解的替代解释（例如，梅兰希顿、扎巴雷拉和苏亚雷斯），唯一性论才失去了吸引力（Hasse 2016，第 5 章）。

### 5.5 预言的自然主义理论

对预言和奇迹的哲学解释是阿拉伯哲学的典型特征。拉丁西方不熟悉法拉比对哲学先知、卓越城市领袖的概念，但熟悉阿尔-坎迪和伊本·西那的理论的部分内容。伊本·西那关于预言的自然主义理论的总体线索将预言描述为源于灵魂的非凡能力，这一理论受到了托马斯·阿奎那的批评。托马斯承认也存在“自然预言”，它是由人类想象力和智力与天体和天使接触而产生的，但“神圣预言”完全依赖于上帝，而不依赖于人类灵魂的准备（《真理问题》，第 12 题，第 1 和第 3 条）。

在预言理论的具体内容中，奇迹的运作在拉丁西方受到了最多的关注。阿尔-坎迪和伊本·西那对奇迹的解释是自然主义的，即两种理论都不涉及神圣因素。阿尔-坎迪在《论光线》（仅存拉丁文本）中论证道，如果一个人在想象中构思了一个有形的形象，这个形象就会在属于该能力的“spiritus”中获得物质存在。然后，“spiritus”会发出光线，改变外部世界的物体（d'Alverny＆Hudry 1975，230-1）。伊本·西那提出了一种与此相反的理论，他声称那些完善了身体和灵魂的人能够直接影响世界的外部物质，并通过意志的纯粹力量产生雨水、丰饶的季节等等。伊本·西那通过概括这样一个原则得出这个结论，即心灵原因会导致物质效果（《论灵魂》IV.4）。

阿尔伯图斯·马格努斯否定了伊本·西那的远距离理论，因为它违背了亚里士多德的规则，即没有物质接触就没有有效的因果关系（《论感觉和感知者》1.10）。托马斯·阿奎那采取了第三种选择：心灵力量可以移动介质，从而间接地作用于外部物体，这解释了邪恶眼所造成的伤害。托马斯借用了亚里士多德《论梦》中的一段话，其中空气被经期妇女的眼睛所影响和移动（459b23-60a24）。然而，真正的奇迹总是由上帝创造的（《神学大纲》Ia q.117 a. 3）。在中世纪后期，亚里士多德关于可移动介质的理论比阿尔-坎迪和伊本·西那的远距离理论和行动理论更为成功。罗杰·培根是个例外，他教导说有些人能够发出“力量、形式和热量”，以改变外部物体。培根运用了阿尔-坎迪的远距离理论，以解释魔法作为纯粹自然现象（在《艺术与自然的秘密行为》中）。

阿拉伯神迹理论的高峰出现在文艺复兴时期（Hasse 2007c, 121–125）。马尔西利奥·菲奇诺在他的《柏拉图神学》（_Theologia platonica_ XIII.4.8–9）中用一种类似于阿尔-金迪的外发模型解释了远距离效应，如邪恶的眼光：邪恶的眼光是通过从巫师的眼睛中发出的蒸汽到达并影响受害者的。然而，真正的奇迹是无法在没有上帝的帮助下实现的。安德烈亚·卡塔尼（d. 1506）明确采用了阿维森纳的理论，即高贵的灵魂能够在没有中介的情况下影响外部世界，但将这种非凡的能力与圣灵的启示联系在一起。这样的保留在彼得罗·巴伊罗（d. 1558）对该理论的采用中并不存在。彼得罗·庞波纳齐（d. 1525）讨论了阿维森纳的立场，但更倾向于外发理论：他解释了阿奎拉镇上的一个当代奇迹，即观察者眼中发出的蒸汽的传输（在《自然效应的原因或咒语》中，237–8）。

## 6. 形而上学

中世纪拉丁形而上学最重要的两个阿拉伯来源是阿维森纳的哲学总汇《治愈》（_al-Shifāʾ_）中的形而上学部分（_Ilāhiyyāt_），这里被称为他的《形而上学》（Hasse & Bertolacci 2012），以及阿维罗伊斯的《形而上学长评》（Bertolacci 2009）。阿维森纳的论文将形而上学呈现为一门完全系统的学科，并结合了亚里士多德和新柏拉图传统。阿维罗伊斯的评论对于理解亚里士多德的文本并在一些重要问题上提供了与阿维森纳立场不同的选择是不可或缺的。阿尔-加扎利的《哲学家的意图》也为阿维森纳的形而上学在拉丁西方的传播做出了很大贡献（Minnema 2014; Minnema 2017）。另一个非常有影响力的文本是《纯善论述》（Kalām fī maḥḍ al-khayr，也称为《原因之书》（Liber de causis））。这篇匿名的阿拉伯作者的论文重新整理了普罗克鲁斯的《神学要素》，从一种一神论、创造论和普罗提诺斯的角度出发，并将其与普罗提诺斯和亚里士多德的学说结合起来。1255 年，这篇拉丁文成为巴黎艺术学院的必修课程的一部分，与亚里士多德的著作一起，使得这篇文本得到了许多评论，并在 237 多个手稿中得到了非凡的传播（Taylor 1983）。《原因之书》长期以来被认为是亚里士多德的真作。当莫尔贝克在 1268 年将普罗克鲁斯的《神学要素》翻译成拉丁文时，托马斯·阿奎那斯能够确定普罗克鲁斯是这篇文本的主要来源。然而，《原因之书》仍然很受欢迎。至少有 74 篇评论从 12 世纪到 15 世纪证明了它的巨大影响力（d’Ancona Costa 1995, 195–258; Fidora/Niederberger 2001, 205–247; Calma 2016, I, 20–21）。

### 6.1 形而上学的主题

在学院派中，阿维森纳和阿维鲁瓦斯对于形而上学的主题问题存在分歧是众所周知的。在他的《形而上学》的前两章中，阿维森纳认为没有科学能够证明其适当的主题的存在，因此上帝，其存在在形而上学中得到证明，不能成为其适当的主题。形而上学的主题（mawḍūʿ，subiectum）是作为存在的存在。在形而上学中所追求的（maṭlūb，quaesitum）是无条件地伴随存在的东西，比如存在的原因，其中上帝是第一位。阿维鲁瓦斯反驳说，第一原理的存在不能在形而上学中得到证明，因为这样的证明只能从上帝的效果和特定的运动开始。这就是为什么上帝的证明属于物理学。形而上学的主题是可分离的存在，其中包括上帝，正如阿维鲁瓦斯在《物理学长注》中所主张的（第 I.83 章，但在其他著作中，他将这个功能归于作为存在的存在；参见 Bertolacci 2007）。

大多数学院派的作者更支持阿维森纳的立场，而不是阿维鲁瓦斯的立场，但在这个主流立场中，关于上帝与形而上学的主题——作为存在的存在之间的关系方式存在分歧。阿尔伯图斯·马格努斯为阿维森纳辩护，反驳了阿维鲁瓦斯的批评。作为存在的存在是形而上学的主题，而存在的划分和属性（passiones）是所追求的东西，其中包括上帝和独立的神圣存在（《形而上学》I.2，《物理学》I.3.18）。托马斯·阿奎那的立场再次受到阿维森纳的很大影响：形而上学的主题是作为存在的存在（或 ens commune），而上帝是这门科学所追求的东西，因为他是一切存在的原因（《形而上学讲义》序言）。但与阿维森纳不同的是，托马斯认为上帝是另一门科学的适当主题，该科学的原则在启示中给出：神学（《神学大全》Ia q.1）。

在拉丁西方（Zimmermann 1998）对这个问题有三个主要立场：阿尔伯图斯和托马斯将上帝仅作为主体的原因而置于形而上学的范畴；第二个群体，包括罗杰·培根和罗马的吉尔斯，认为上帝是形而上学的几个主体之一；第三个群体认为上帝是形而上学主体的一部分。后一种立场由亨利·冈特（Pickavé 2007）有影响力地提出，并被许多其他作者接受，其中包括邓斯·斯科托。斯科托反对亚维森纳、阿维罗伊斯和亨利·冈特的权威，发展了自己的立场。他同意亚维森纳的观点，即作为存在的存在是主体，并且存在的概念包括一切存在，无论是物质的还是非物质的。对斯科托来说，这个存在的概念明确地将上帝包括在形而上学的主体之内（Zimmermann 1998, 294–329）。

### 6.2 主要概念

在他的《形而上学》第 I.5 章中，亚维森纳认为，就像存在着第一和不言自明的句子一样，也存在着基本的、第一手知的、不言自明的概念，这些概念适用于所有存在：“存在者”、“事物”、“必然”。正是由于亚维森纳，第一认知对象（_primum cognitum_）成为中世纪拉丁形而上学的一个核心议题。关于第一认知对象的问题有不同的回答。对于图尔奈的吉伯特、博纳文图拉和冈特来说，上帝是第一认知对象（Goris 1999）；对于托马斯·阿奎那和邓斯·斯科托来说，是存在（_ens_）；对于穆斯堡的伯特霍尔德来说，是善（_bonum_）。受亚维森纳影响的第一认知对象理论的一个例子是托马斯·阿奎那的理论。托马斯认为，既不能在证明的顺序中，也不能在定义的顺序中存在无限回归。这就是为什么有一个第一个概念：“存在”。它是心智首先把握到的，而且是无限普遍的。然而，对于托马斯来说，定义的顺序和证明的顺序并不处于同一水平。矛盾原理是基于概念基础的，因为它可以归结为构成它的术语之间，其中“存在”是第一个（_In Metaph._ IV.6；Aertsen 1996, 146–151）。

阿维森纳的初级概念理论是十三世纪经院哲学家发展出的超越概念理论的重要来源，他们以亚里士多德、阿维森纳和狄奥尼修斯传统为基础（Aertsen 2008；Aertsen 2012；Pini 2012）。阿维森纳对超越概念的讨论不仅涉及到“存在”、“一”和“事物”等概念的具体教义，还包括本体论上的一般观念，即初级概念是最常见的，因为它们适用于一切；而在认识论上，初级概念是最早被知晓的，因为它们是自明的，不能归纳为先前的概念。

### 6.3 本质与存在、普遍与个体

阿拉伯哲学起源的最有影响力的哲学学说之一是本质（_māhiyya_，_essentia_）与存在（_wujūd_，_ens_）之间的区别，这一区别是拉丁西方从阿维森纳的《形而上学》第 I.5 章和第 V.1-2 章中了解到的。这一区别在历史上具有很大的影响力：它在阿拉伯、希伯来和拉丁文化的哲学家和神学家中都有追随者。阿维森纳在几个形而上学的背景下使用了本质-存在的区别，即在讨论初级概念、普遍概念和第一原因时。以下介绍重点放在普遍概念的背景下。阿维森纳的核心思想是区分普遍概念的两个组成部分：本质和普遍性。以阿维森纳的例子“马性”（_Metaphysics_ V.1）来说，马性本身既不是普遍的也不是特殊的。只有存在，它本身与本质不同，才会增加普遍性或特殊性，具体取决于“马性”是存在于思维中，即作为普遍的，还是存在于外部世界中，即作为特殊的。在他的一些著作中，阿维森纳强调只有当本质在外部世界的几个对象中被发现时才存在普遍性（Marmura 1979, 49）。

托马斯·阿奎那在他早期的《论存在与本质》（_De ente et essentia_ IV）中采用了亚维森纳的区分。本质可以从本身或与其在灵魂或特定事物中的存在来考虑。普遍性和特殊性是本质的附属品，本质本身既不是普遍的也不是特殊的。托马斯·阿奎那从阿维罗伊斯（_Comm. magnum Metaph._ IV.3）那里采用了“本质的附属品”这个表达。根据托马斯的观点，普遍性是一种“共同的本性”，只存在于智力中。个体是由具有数量维度的物质个体化的本质，但只在其起源时如此；后来的个体化是由形式引起的。在后来的著作中，托马斯发展了他对本质和存在的概念，使存在成为实现本质的东西（_Summa theol._ Ia q. 3 a. 4）（Wippel 1990；Black 1999）。

吉尔斯·罗马是本质和存在之间真正区别的有力捍卫者。由于他将“事物”（_res_）这个术语用于两个概念，他被批评将“存在”变成了一种事物，只有在添加另一个事物“存在”时它本身才存在，依此类推。这个论点是由布拉班特的西格尔和方丹的戈弗雷提出的（Wippel 1982），但它最初来自阿维罗伊斯，他在他的《形而上学长评》（IV.3）中坚决拒绝了亚维森纳的区分。

虽然一些作者持极端立场认为本质和存在之间只存在一种心理区别，但亨利·根特发展了亚维森纳理论的修改版本。他区分了本质本身和存在的本质，即存在于心灵或外部世界中的存在。但他将一种特定的存在归因于本质本身（_Quodlibet_ I, 9 和 III, 9）：_esse essentiae_（“本质存在”），这是本质与上帝作为其原因的永恒关系。相比之下，_esse existentiae_是本质的实际存在。亨利因此发展了一种关于本质在其在心灵或世界中的实际存在之前如何存在的理论，扩展了亚维森纳在《形而上学》I.5 中对本质的“适当存在”（_esse proprium_）的简短和试探性提及。

Duns Scotus（敦斯·斯科特）也受到亚维森纳思想的启发，即所谓的共同本质（_natura communis_），正如斯科特所称，它本身既不是真正的普遍性，也不是真正的特殊性，只有作为智力对象时才具有普遍性。但是，斯科特对个体化的描述有所不同：共同本质之所以具有特殊性，是因为对象中存在着第二个“实在”，即个体化或收缩差异的原则，后来的作者称之为_haecceitas_（“这性”）。自然和这性这两个“实在”的区别并非真实的，而是形式上的，即两者是不同的，但从未彼此分离（_Ordinatio_ II, d. 3, p. 1, q. 6）。

阿拉伯形而上学的影响远比这些对几位著名思想家的简短引用所示的要广泛得多。亚维森纳和阿维罗伊斯的影响，尤其是在形而上学、本质和存在的主题上，延伸到许多作者和许多世纪，一直延续到十六世纪的耶稣会作家，如贝内迪克托·佩雷拉（Benedictus Pereira）、佩德罗·达·丰塞卡（Pedro da Fonseca）和弗朗西斯科·苏亚雷斯（Francisco Suárez）（Leinsle 1985，ch. 2）。

### 6.4 第一因和智力的发出

阿维森纳（Avicenna）关于第一原因作为唯一自身必要存在（_wājib al-wujūd bi-ḏātihī_，_necesse esse per se_）的概念以及他的发生理论的影响在 12 世纪已经显现出来。阿维森纳的翻译者多米尼库斯·冈迪萨尔维（Dominicus Gundisalvi）在他的《世界的过程》（_De processione mundi_）中区分了第一原因，即“必要存在”（_necesse esse_），和被创造的存在，它们本身只是可能存在的存在。整个宇宙都是从第一原因中产生的。然而，首先被创造的原则不是智力，而是事物的物质和形式原则（Jolivet 1988, 138–140; Polloni 2017, 532–538）。

《第一和第二原因书（Liber de causis primis et secundis）》的匿名作者写于 13 世纪初，他没有采用必要存在和可能存在之间的区别，而是以强烈的阿维森纳式的术语描述了发生的过程：第一原因产生了一个首先被创造的存在，即智力。从这个智力中，又发出了一系列的智力，其中最低的是活动智力。发生是以三元组的形式进行的：从一个智力中，通过其智力活动，发出了天体球的形式、球体的物质和另一个智力（第 4 章）。这位匿名作者还借鉴了《原因之书》（见上文第 6 节的开头），例如在描述智力等级制度时将其视为权力和统一的减少（第 6 章）。

奥弗涅的威廉（William of Auvergne，逝世于 1249 年）对阿拉伯的形而上学和心理学理论非常感兴趣（他经常不加区分地归因于“亚里士多德和他的追随者”），并对其进行了详细讨论，但最终常常与基督教信仰相冲突而予以拒绝。在《论宇宙》（_De universo_ II.1）中，威廉讨论并拒绝了阿维森纳的发生系统：通过第一原因的因果关系的必要性；从第一智力到活动智力的智力发生；活动智力作为人类灵魂的有效原因。然而，他默默地采纳了阿维森纳的形而上学原则“从一个中只产生一个”（_de uno non nisi unum_），特别是在三位一体神学的背景下（Teske 1993），并将第一原因描述为“自身必要的存在”（Teske 2002，Fischer 2018）。

托马斯·阿奎那斯从伊本·西那那那里采用了上帝作为必然存在的描述，其本质即为其存在（《反异教徒大纲》I.22）。伊本·西那那那的影响也在《神学大纲》（Ia q. 2 a. 3）中的“五种方式”（quinque viae）证明上帝存在的著名段落中显现出来。第三个证明通过“可能性和必然性”进行推进：它建立了某种因其自身而必然存在的东西的存在。这个证明在很大程度上受到伊本·西那那那的形而上学的影响，但其直接来源是孟蒙德的《困惑者指南》（II.1），只在细节上有所偏离。孟蒙德和托马斯证明的一个显著要素是前提，这个前提并没有明确由伊本·西那那那提出，即在一个永恒的世界中，每一个可能性最终都会实现，这是所谓的“充实原则”的一个版本（戴维森 1987，378-388）。然而，托马斯拒绝了伊本·西那那那的发散理论。世界的创造不是一个必然的过程，也不是通过中介者，即智慧或天使来发生的。他还反对伊本·西那那那关于独立的积极智力作为亚月球世界形式的赋予者和智性的本体位置的理论，托马斯首先通过认识论的论证来反驳这个理论（《反异教徒大纲》II.42 和 II.76）。相比之下，阿尔伯图斯·马格努斯在他的几篇著作中默默地采纳了“形式的赋予者”理论的很多内容，尽管他经常对此提出批评（哈斯 2012）。

阿维森纳的立场吸引了布拉班特的西格尔。在他的一些著作中，西格尔教导上帝作为第一存在只直接创造了一个存在，即第一个非物质物质，从中发出其他智慧、天体球体，最后是亚月球世界，这是一个永恒而必然的过程。然而，这种必然性并不是普遍的，而是在亚月球世界中的偶然性和自由意志中找到了它的限制（《必然性和偶然性的原因》；范·斯滕贝尔亨 1991，346）。相比之下，斯科韦斯对阿维森纳关于第一原因通过必然性引起的理论非常批判。他提出了几个反对理由，其中最重要的是，如果第一原因不是出于必然性行动，世界中只能存在偶然性（《序言》I d. 8 p. 2 q. un）。

一些关于第一原因和受阿维森纳启发的智慧的命题在 1277 年被巴黎主教谴责，其中包括：上帝是第一智慧和天体运动的第一必然原因（第 58 和 59 条），上帝必然地做他直接产生的事情（第 53 条），积极智力是与人类智力分离的实体（第 123 条），理性灵魂是由智慧创造的（第 30 条）。然而，阿维森纳的第一原因理论仍然继续影响着学院派的讨论。这在上帝存在的证明中是正确的，这个证明曾被托马斯·阿奎那斯引用过。奥弗涅的彼得、根特的亨利和斯科韦斯也借鉴了阿维森纳从可能性和必然性存在的论证（德鲁阿特 2002；詹森斯 2003；皮卡维 2007，第 6 章）。

1270 年和 1277 年的谴责还针对另一种基于阿拉伯来源的理论：占星命运论（第 143、161、167、195、206、207 条）。这些谴责并不证明阿拉伯哲学家本身的影响力：阿维森纳出于认识论的原因对占星术持批评态度，而阿维罗伊斯则将占星学说融入亚里士多德主流理论中的有关星体影响的理论之中。相反，这些谴责表明，阿拉伯占星家如阿尔布马萨尔和阿尔卡比提乌斯在十三世纪的拉丁西方已经非常有影响力。

## 7. 伦理学

阿拉伯伦理学和政治著作的影响较小，部分原因是因为阿拉伯哲学家在这些领域的产出较少，部分原因是因为重要的著作根本没有被翻译（比如法拉比的《完美国家公民原则》），或者直到 16 世纪才被翻译（比如阿维罗伊斯的《柏拉图共和国注释》）。然而，通过他们关于智力的教导，阿拉伯哲学家对伦理学和心理学的交界地带，特别是对人类幸福的讨论产生了重要影响。

阿尔法拉比、伊本·西那和阿维罗伊斯共同认为，幸福是通过人类智慧与独立的活跃智慧的结合而达到的。他们还共享一种认识论乐观主义，即对于特别有天赋的人，他们被描述为哲学家或哲学先知，完美的结合在这个生活中是可能的。阿尔伯图斯·马格努斯的幸福理论受到这些阿拉伯理论的很大影响。正如上面提到的，他从伊本·西那和阿维罗伊斯那里采用了“获得的智慧”（_intellectus adeptus_）的概念，作为可能智慧和活跃智慧之间的最高层次的结合。只有在这个阶段，一个人才真正成为一个人。通过与活跃智慧的结合，人类智慧思考独立的物质，这就构成了人的“理论幸福”（_felicitas contemplativa_），这种幸福在这个生活中是可能的（_De anima_ III.3.12）（Müller 2006；关于阿尔伯图斯的影响，请参见 de Libera 2005，329-361）。托马斯·阿奎那对这一立场的认识论前提和伦理结论持不同意见：由于人类的知识受限于感官，所以在这个生活中不可能知道非物质的物质，也不可能达到完美的人类幸福（_Summa theol._ Ia IIae q.3 a.2）。但是，当解释神视和来世的人类幸福时，托马斯从阿维罗伊斯那里采用了一个独立的物质与人类智慧结合作为其形式的想法（_Comm. on the Sentences_ IV, d.49 q.2 a.1；请参见 Taylor 2012）

1277 年，有关人类幸福和美好生活的几个哲学命题被谴责：幸福只能在此生而非来世获得（第 176 条），没有比研究哲学更好的状态（第 40 条）。这些条款显然是针对巴黎大学的文科硕士，其中包括布拉班特的西格尔和达齐亚的博伊修斯。从西格尔的著作《论幸福》（_De felicitate_）的片段中我们知道，他接受了阿维罗伊斯的命题，即通过与活跃智慧的结合，所有智慧都会得到祝福。在西格尔的解释中，处于这种状态的人通过一种神自身的理解来思考上帝。有很多迹象表明，西格尔相信在这个生活中可以获得对独立物质的认识，从而实现人类幸福（Steel 2001，227-231）。达齐亚的博伊修斯也相信人类幸福可以在此生中实现，这是与人类能力相称的幸福，而最高形式的幸福则保留给来世（在他的著作《论至善》中）。博伊修斯似乎受到阿拉伯智慧提升理论的启发，但并不像西格尔那样支持结合理论。他坚信哲学家的生活是唯一真实的生活，这呼应了主要阿拉伯哲学家所持的非常自信和精英主义的立场。

## Bibliography

* Aertsen, J. A., 1996, _Medieval Philosophy and the Transcendentals: the Case of Thomas Aquinas_, Leiden: Brill.
* –––, 1998, “What is First and Most Fundamental? The Beginnings of Transcendental Philosophy”, in J. A. Aertsen and A. Speer (eds.), _Was ist Philosophie im Mittelalter?_, Berlin/New York: deGruyter, 177–192.
* –––, 2008, “Avicenna’s Doctrine of the Primary Notions and Its Impact on Medieval Philosophy”, in A. Akasoy and W. Raven (eds.), _Islamic Thought in the Middle Ages. Studies in Text, Transmission and Translation, in Honour of Hans Daiber_, Leiden/Boston: Brill, 21–42.
* –––, 2012, _Medieval Philosophy as Transcendental Thought_, Leiden: Brill.
* Akasoy, A., and Giglioni, G. (eds.), 2013, _Renaissance Averroism and its Aftermath: Arabic Philosophy in Early Modern Europe_, Dordrecht: Springer.
* Bertolacci, A., 2007, “Avicenna and Averroes on the Proof of God’s Existence and the Subject-Matter of Metaphysics”, _Medioevo_, 32: 61–97.
* –––, 2009, “The Reception of Averroes’ Long Commentary on the ‘Metaphysics’ in Latin Medieval Philosophy until Albertus Magnus”, in L. Honnefelder, H. Möhle and S. Bullido del Barrio (eds.), _Via Alberti. Texte – Quellen – Interpretationen_, Münster: Aschendorff, 457–480.
* –––, 2011, “Community of Translators: The Latin Medieval Versions of Avicenna’s Kitāb al-Shifā’ (Book of the Cure)”, in J.N. Crossley and C.J. Mews (eds.), _Communities of Learning: Networks and the Shaping of Intellectual Identity in Europe 1100–1450_, Turnhout: Brepols, 37–54.
* –––, 2012, “On the Latin Reception of Avicenna’s Metaphysics before Albertus Magnus: An Attempt at Periodization”, in D.N. Hasse and A. Bertolacci (eds.), _The Arabic, Hebrew and Latin Reception of Avicenna’s Metaphysics_, Berlin/Boston: deGruyter, 197–223.
* –––, 2013a, “Averroes against Avicenna on Human Spontaneous Generation: The Starting-Point of an Enduring Debate”, in A. Akasoy and G. Giglioni (eds.), _Renaissance Averroism and its Aftermath: Arabic Philosophy in Early Modern Europe_, Dordrecht: Springer, 37–54.
* –––, 2013b, “The Reception of Avicenna in Latin Medieval Culture”, in P. Adamson, ed., _Interpreting Avicenna: Critical Essays_, Cambridge: Cambridge University Press, 242–269.
* Bianchi, L., 1993, “Les aristotélismes de la scolastique”, in L. Bianchi and E. Randi (eds.), _Vérités dissonantes. Aristote à la fin du Moyen Âge_, Fribourg: Ed. univ., 1–37.
* Black, D. L., 1996, “Memory, Individuals, and the Past in Averroes’ Psychology”, _Medieval Philosophy and Theology_, 5: 161–187.
* –––, 1999, “Mental Existence in Thomas Aquinas and Avicenna”, _Mediaeval Studies_ 61: 45–79.
* –––, 2000, “Imagination and Estimation: Arabic Paradigms and Western Transformations”, _Topoi_, 19: 59–75.
* –––, 2004, “Models of the Mind: Metaphysical Presuppositions of the Averroist and Thomistic Accounts of Intellection”, _Documenti e studi sulla tradizione filosofica medievale_ 15: 319–352.
* –––, 2011, “Avicenna’s ‘Vague Individual’ and its Impact on Medieval Latin Philosophy”, in C. Fraenkel, R. Wisnovsky, F. Wallis and J. Fumo (eds.), _Vehicles of Transmission, Translation, and Transformation in Medieval Cultures_, Turnhout: Brepols, 269–302.
* –––, 2014, “How Do We Acquire Concepts? Avicenna on Abstraction and Emanation”, in J. Hause, ed., _Debates in Medieval Philosophy: Essential Readings and Contemporary Responses_, London: Routledge, 126–144.
* Bobzin, H., 1992, “Geschichte der arabischen Philologie in Europa bis zum Ausgang des achtzehnten Jahrhunderts”, in W. Fischer, ed., _Grundriß der Arabischen Philologie, III Supplement_, Wiesbaden: Reichert, 155–187.
* Bouyges, M., 1923, “VII. Sur le De scientiis d’Alfarabi, récemment édité en arabe à Saida et sur le de Divisione Philosophiae de Gundissalinus”, _Mélanges de l’Université Saint-Joseph de Beyrouth_, 9: 49–70.
* Brenet, J.-B., 2003, _Transferts du sujet: la noétique d’Averroès selon Jean de Jandun_, Paris: Vrin.
* Burnett, C., 1982, _Hermann of Carinthia, De essentiis, critical edition, translation and commentary_, Leiden: Brill.
* –––, 1997a, “Vincent of Beauvais, Michael Scot and the ‘New Aristotle’”, in S. Lusignan and M. Paulmier–Foucart (eds.), _Vincent de Beauvais, frère prêcheur: un intellectuel et son milieu au XIIIe siècle_, Grâne: Editions Créaphis, 189–213.
* –––, 1997b, “Petrarch and Averroes: An Episode in the History of Poetics”, in I. Macpherson and R. Penny (eds.), _The Medieval Mind: Hispanic Studies in Honour of Alan Deyermond_, Woodbridge: Tamesis, 49–56.
* –––, 1999, “The Second Revelation of Arabic Philosophy and Science: 1492–1575”, in C. Burnett and A. Contadini (eds.), _Islam and the Italian Renaissance_, London: The Warburg Institute, 185–198.
* –––, 2001, “The Coherence of the Arabic-Latin Translation Program in Toledo in the Twelfth Century”, _Science in Context_, 14: 249–288.
* –––, 2005, “Arabic into Latin: the reception of Arabic philosophy into Western Europe”, in P. Adamson and R.C. Taylor (eds.), _The Cambridge Companion to Arabic Philosophy_, Cambridge: Cambridge University Press, 370–404.
* –––, 2006, “Humanism and Orientalism in the Translations from Arabic into Latin in the Middle Ages”, in A. Speer and L. Wegener (eds.), _Wissen über Grenzen. Arabisches und lateinisches Mittelalter_, Berlin: deGruyter, 22–31.
* –––, 2011, “Two Approaches to Natural Science in the Twelfth Century”, in M.M. Tischler and A. Fidora (eds.), _Christlicher Norden – Muslimischer Süden: Ansprüche und Wirklichkeiten von Christen, Juden und Muslimen auf der Iberischen Halbinsel im Hoch– und Spätmittelalter_, Münster: Aschendorff, 69–80.
* –––, 2013, “Revisiting the 1552–1550 and 1562 Aristotle-Averroes Edition”, in A. Akasoy and G. Giglioni (eds.), _Renaissance Averroism and its Aftermath: Arabic Philosophy in Early Modern Europe_, Dordrecht: Springer, 55–64.
* Calma, D., 2010, _Études sur le premier siècle de l’averroisme latin: approches et textes inédits_, Turnhout: Brepols.
* Calma, D. (ed.), 2016, _Neoplatonism in the Middle Ages: vol. 1: New Commentaries on ‘Liber de Causis’ (ca. 1250–1350); vol 2: New Commentaries on ‘Liber de Causis’ and ‘Elementatio theologica’ (ca. 1350–1500)_, Turnhout: Brepols.
* Cerami, C., 2018, “A Map of Averroes’ Criticism against Avicenna: Physics, De caelo, De generatione et corruptione and Meteorology”, in D. N. Hasse and A. Bertolacci (eds.), _The Arabic, Hebrew and Latin Reception of Avicenna’s Physics and Cosmology_, Berlin/Boston: deGruyter, 163–240.
* Coccia, E., 2005, _La trasparenza delle immagini. Averroè e l’averroismo_, Milano: Mondadori.
* Craig, M., 2007, “Rethinking Renaissance Averroism”, _Intellectual History Review_ 17: 3–19.
* –––, 2013, “Humanism and the Assessment of Averroes in the Renaissance”, in A. Akasoy and G. Giglioni (eds.), _Renaissance Averroism and its Aftermath: Arabic Philosophy in Early Modern Europe_, Dordrecht: Springer, 65–80.
* Daiber, H., 1990, “Lateinische Übersetzungen arabischer Texte zur Philosophie und ihre Bedeutung für die Scholastik des Mittelalters. Stand und Aufgaben der Forschung”, in J. Hamesse and M. Fattori (eds.), _Rencontres de cultures dans la philosophie médiévale: traductions et traducteurs de l’antiquité tradive au XIVe siècle_, Louvain-la-Neuve: Université catholique de Louvain; Cassino: Università degli studi di Cassino, 203–250.
* Dales, R. C., 1990, _Medieval discussions of the eternity of the world_, Leiden: Brill.
* Davidson, H. A., 1987, _Proofs for eternity, creation, and the existence of God in medieval Islamic and Jewish philosophy_, New York: Oxford University Press.
* d’Alverny, M.-Th., and Hudry, F., 1975, “Al-Kindi: De radiis”, _Archives d’histoire doctrinale et littéraire du Moyen Âge_, 41: 139–260.
* d’Ancona Costa, C., 1995, _Recherches sur le Liber de causis_, Paris: Vrin.
* de Libera, A., 2005, _Métaphysique et noétique: Albert le Grand_, Paris: Vrin.
* Denifle, H., and Chatelain, E., 1889, _Chartularium Universitatis Parisiensis_, Tomus I, Paris: Delalain.
* Des Chene, D., 2000, _Life’s form: late Aristotelian conceptions of the soul_, Ithaca, N.Y.: Cornell University Press.
* Druart, Th.-A., 2002, “Avicenna’s Influence on Duns Scotus’ Proof for the Existence of God in the Lectura”, in J. Janssens and D. De Smet (eds.), _Avicenna and HisHeritage_, Leuven: Leuven University Press, 253–266.
* Eichner, H., 2005, _Averroes: Talkhīṣ kitāb al-kawn wa-al-fasād. Mittlerer Kommentar zu Aristoteles’ De generatione et corruptione_, Paderborn: Schöningh.
* Etzwiler, J. P., 1971, “Baconthorp and the Latin Averroism: The Doctrine of the Unique Intellect”, _Carmelus_, 19: 235–292.
* Farmer, H. G., 1934, _Al-Fārābī’s Arabic-Latin Writings on Music_, Glasgow: The Civic Press.
* Fidora, A., 2007, “Politik, Religion und Philosophie in den Wissenschaftseinteilungen der Artisten im 13. Jahrhundert”, in A. Fidora, J. Fried and M. Lutz-Bachmann (eds.), _Politischer Aristotelismus und Religion in Mittelalter und Früher Neuzeit_, Berlin: Akademie-Verlag, 27–36.
* Fidora, A., and Niederberger, A., 2001, _Von Bagdad nach Toledo: Das “Buch der Ursachen” und seine Rezeption im Mittelalter, Lateinisch-deutscher Text, Kommentar und Wirkungsgeschichte des Liber de causis_, Mainz: Dieterich’sche Verlagsbuchhandlung.
* Fidora, A., and Werner, D., 2007, _Dominicus Gundissalinus: De divisione philosophiae: Lateinisch/Deutsch, Über die Einteilung der Philosophie_, Freiburg im Breisgau: Herder.
* Fischer, K., 2015, “Avicenna’s _ex uno_-Principle in William of Auvergne’s _De trinitate_”, _Quaestio_, 15: 423–432.
* –––, 2018, “Avicenna’s Influence on William of Auvergne’s Theory of Efficient Causes”, in D. N. Hasse and A. Bertolacci (eds.), _The Arabic, Hebrew and Latin Reception of Avicenna’s Physics and Cosmology_, Berlin/Boston: deGruyter, 371–396.
* Gauthier, R.-A., 1982a, “Le Traité De anima et de potenciis eius d’un maître ès arts (vers 1225)”, _Revue des Sciences philosophiques et théologiques_, 66: 27–55.
* –––, 1982b, “Notes sur les débuts (1225–1240) du premier ‘Averroisme’”, _Revue des Sciences philosophiques et théologiques_, 66: 321–374.
* Giles of Rome, 1944, _Errores philosophorum: critical text with notes and introduction by Josef Koch … English translation by John O. Riedl_, Milwaukee, Wis.: Marquette University Press.
* Gilson, E., 1926/27, “Pourquoi saint Thomas a critiqué saint Augustin”, _Archives d’Histoire Doctrinale et Littéraire du Moyen Âge_, 1: 1–127.
* Goichon, A.-M., 1951, “L’influence de la philosophie avicennienne dans l’Europe médiévale”, in A.-M. Goichon, _La philosophie d’Avicenne et son influence en Europe médiévale_, 2. ed., Paris: Adrien-Maisonneuve, 89–133.
* Goris, W., 1999, “Die Anfänge der Auseinandersetzung um das Ersterkannte im 13. Jahrhundert: Guibert von Tournai, Bonaventura und Thomas von Aquin”, _Documenti e studi sulla tradizione filosofica medievale_, 10: 355–369.
* Grant, E., 1974, _A Source Book in Medieval Science_, Cambridge, Mass.: Harvard University Press.
* Hasse, D. N., 2000, _Avicenna’s De Anima in the Latin West: The Formation of a Peripatetic Philosophy of the Soul,1160–1300_, London / Turin: The Warburg Institute – Nino Aragno Editore.
* –––, 2001, “Avicenna on Abstraction”, in R. Wisnovsky, ed., _Aspects of Avicenna_, Princeton: Markus Wiener, 39–72.
* –––, 2006, “The Social Conditions of the Arabic-(Hebrew-)Latin Translation Movements in Medieval Spain and in the Renaissance”, in A. Speer and L. Wegener (eds.), _Wissen über Grenzen: Arabisches Wissen und lateinisches Mittelalter_, Berlin: de Gruyter, 68–86 and 806.
* –––, 2007a, “Spontaneous Generation and the Ontology of Forms in Greek, Arabic, and Medieval Latin Sources”, in P. Adamson, ed., _Classical Arabic Philosophy: Sources and Reception_, London / Turin: The Warburg Institute – Nino Aragno Editore, 150–175.
* –––, 2007b, “Averroica secta: Notes on the Formation of Averroist Movements in Fourteenth-Century Bologna and Renaissance Italy”, in J.-B. Brenet, ed., _Averroes et les Averroïsmes juif et latin_, Turnhout: Brepols, 307–331.
* –––, 2007c, “Arabic philosophy and Averroism”, in J. Hankins, ed., _Cambridge Companion to Renaissance Philosophy_, Cambridge: Cambridge University Press, 113–136.
* –––, 2008, “The Early Albertus Magnus and his Arabic Sources on the Theory of the Soul”, _Vivarium_ 46: 232–252.
* –––, 2012, “Avicenna’s ‘Giver of Forms’ in Latin Philosophy, Especially in the Works of Albertus Magnus”, in D.N. Hasse and A. Bertolacci (eds.), _The Arabic, Hebrew and Latin Reception of Avicenna’s Metaphysics_, Berlin/Boston: deGruyter, 225–249.
* –––, 2016, _Success and Suppression: Arabic Sciences and Philosophy in the Renaissance_, Cambridge, MA / London: Harvard University Press.
* Hasse, D. N., and Büttner, A., 2018, “Notes on Anonymous Twelfth-Century Translations of Philosophical Texts from Arabic into Latin on the Iberian Peninsula”, in D. N. Hasse and A. Bertolacci (eds.), _The Arabic, Hebrew and Latin Reception of Avicenna’s Physics and Cosmology_, Berlin/Boston: deGruyter, 314–369.
* Hasse, D. N., and Bertolacci, A. (eds.), 2012, _The Arabic, Hebrew and Latin Reception of Avicenna’s Metaphysics_, Berlin/Boston: deGruyter.
* Hasse, D. N., and Bertolacci, A. (eds.), 2018, _The Arabic, Hebrew and Latin Reception of Avicenna’s Physics and Cosmology_, Berlin/Boston: deGruyter.
* Hayoun, M.-R., and de Libera, A., 1991, _Averroès et l’averroisme_, Paris: Presses Univ. de France.
* Hugonnard-Roche, H., 1984, “La classification des sciences de Gundissalinus et l’influence d’Avicenne”, in J. Jolivet and R. Rashed (eds.), _Etudes sur Avicenne_, Paris: Belles Lettres, 41–75.
* Hyman, A., 1965, “Aristotle’s ‘First Matter’ and Avicenna’s and Averroes’ ‘Corporeal Form’”, in _Harry Austryn Wolfson Jubilee Volume_, 3 volumes, Jerusalem: American Academy for Jewish Research, vol. 1, 385–406.
* Imbach, R., 1991, “L’averroisme latin du XIIIe siècle”, in R. Imbach and A. Maierù (eds.), _Gli studi di filosofia medievale fra otto e novecento, contributo a un bilancio storiografico_, Roma: Ed. di Storia et Letteratura, 191–208.
* Janssens, J., 2003, “Elements of Avicennian Metaphysics in the Summa”, in G. Guldentops and C. Steel (eds.), _Henry of Ghent and the Transformation of Scholastic Thought_, Leuven: Leuven University Press, 41–59.
* Jolivet, J., 1988, “The Arabic Inheritance”, in P. Dronke, ed., _A History of Twelfth Century Western Philosophy_, Cambridge: Cambridge University Press, 113–150.
* Kischlat, H., 2000, _Studien zur Verbreitung von Übersetzungen arabischer philosophischer Werke in Westeuropa 1150–1400: Das Zeugnis der Bibliotheken_, Münster: Aschendorff.
* Knudsen, C., 1982, “Intentions and Impositions”, in N. Kretzmann, A. Kenny, J. Pinborg (eds.), _The Cambridge History of Later Medieval Philosophy_, Cambridge: Cambridge University Press, 479–495.
* Kuksewicz, Z., 1997, “Some Remarks on Erfurt Averroists”, _Studia Mediewistyczne_ 32: 93–121.
* Lafleur, C., 1988, _Quatre introductions à la philosophie au XIIIe siècle._ _Textes critiques et études historique_, Montreal: Institut d’Etudes Médiévales, 1988.
* Leinsle, U. G., 1985, _Das Ding und die Methode: methodische Konstitution und Gegenstand der frühen protestantischen Metaphysik_, Augsburg : Maroverlag.
* Lemay, R. J., 1962, _Abu Maʿshar and Latin Aristotelianism in the twelfth century: the recovery of Aristotle’s natural philosophy through Arabic astrology_, Beirut: Catholic Press.
* Lohr, C.H., 1965, “Logica Algazelis: Introduction and Critical Text”, _Traditio_, 21: 223–290.
* Maier, A., 1952, _An der Grenze von Scholastik und Naturwissenschaft: Studien zur Naturphilosophie des 14._ _Jahrhunderts_, 2. ed., Rome: Edizioni di storia e letteratura.
* –––, 1955, _Metaphysische Hintergründe der spätscholastischen Naturphilosophie_, Rome: Edizioni di storia e letteratura.
* Maierù, A., 1987, “Influenze arabe e discussioni sulla natura della logica presso i latini fra XIII e XIV secolo”, in B. Scarcia Amoretti, ed., _La diffusione delle science islamiche nel Medio Evo europeo_, Rome: Accademia nazionale dei Lincei, 243–267.
* Mandosio, J.-M., 2018, “Follower or Opponent of Aristotle? The Critical Reception of Avicenna’s Meteorology in the Latin World and the Legacy of Alfred the Englishman”, in D. N. Hasse and A. Bertolacci (eds.), _The Arabic, Hebrew and Latin Reception of Avicenna’s Physics and Cosmology_, Berlin/Boston: deGruyter, 459–534.
* Marmura, M. E., 1979, “Avicenna’s Chapter on Universals in the Isagoge of his Shifā”, in A. T. Welch and P. Cachia (eds.), _Islam: Past influence and present challenge_, Albany: State University of New York Press, 34–56 (repr. in M. Marmura, _Probing in Islamic Philosophy_, Binghamton: Global Acad. Publ., 2005).
* McGinnis, J., 2007, “Making Abstraction Less Abstract: The Logical, Psychological, and Metaphysical Dimensions of Avicenna’s Theory of Abstraction”, in M. Baur, ed., _Intelligence and the Philosophy of Mind_, Bronx, NY: American Catholic Philosophical Association, 169–183.
* Minnema, A., 2014, “Algazel Latinus: The Audience of the _Summa theoricae philosophiae_, 1150–1600”, _Traditio_, 69: 153–215.
* –––, 2017, “_Cave hic_: Marginal Warnings in Latin Translations of Arab Philosophy: A Case Study from Algazel”, _Mediterranea_, 2: 145–162.
* Müller, J., 2006, “Der Einfluß der arabischen Intellektspekulation auf die Ethik des Albertus Magnus”, in A. Speer and L. Wegener, ed., _Wissen über Grenzen: Arabisches Wissen und lateinisches Mittelalter_, Berlin: de Gruyter, 545–568.
* Nardi, B., 1965, “Pietro Pomponazzi e la teoria di Avicenna intorno alla generazione spontanea nell’uomo”, in B. Nardi, _Studi su Pietro Pomponazzi_, Firenze: F. Le Monnier, 305–319.
* Niewöhner, F., and Sturlese, L. (eds.), 1994, _Averroismus im Mittelalter und in der Renaissance_, Zürich: Spur–Verlag.
* Perfetti, S., 2000, _Aristotle’s Zoology and its Renaissance Commentators (1521–1601)_, Leuven: Leuven University Press.
* –––, 2004, _Pietro Pomponazzi: Expositio super primo et secundo De partibus animalium_, Firenze: Olschki.
* Perler, D., 1994, “Peter Aureol vs. Hervaeus Natalis on Intentionality, A Text Edition with Introductory Remarks”, _Archives d’Histoire Doctrinale et Littéraire du Moyen Age_, 61: 227–262.
* –––, 2006, “Intentionality and Action: Medieval Discussions on the Cognitive Capacities of Animals”, in M.C. Pacheco and J.F. Meirinhos (eds.), _Intellect et imagination dans la philosophie médiévale_, 3 volumes, Turnhout: Brepols, vol. 1, 73–98.
* Pickavé, M., 2007, _Heinrich von Gent über Metaphysik als erste Wissenschaft: Studien zu einem Metaphysikentwurf aus dem letzten Viertel des 13. Jahrhunderts_, Leiden: Brill.
* Piché, D., 1999, _La condamnation parisienne de 1277: nouvelle édition du texte latin: traduction, introduction et commentaires_, Paris: Vrin.
* Pini, G., 2012, “Scotus and Avicenna on What it is to Be a Thing”, in D.N. Hasse and A. Bertolacci (eds.), _The Arabic, Hebrew and Latin Reception of Avicenna’s Metaphysics_, Berlin/Boston: deGruyter, 365–387.
* Polloni, N., 2017, “Gundissalinus and Avicenna: Some Remarks on an Intricate Philosophical Connection”, _Documenti e studi sulla tradizione filosofica medievale_ 28: 515–552.
* Sabra, A. I., 1980, “Avicenna on the Subject Matter of Logic”, _The Journal of Philosophy_, 77: 746–764.
* Schmitt, C. B., 1979, “Renaissance Averroism Studied through the Venetian Editions of Aristotle-Averroes (with Particular Reference to the Giunta Edition of 1550–2)”, in _Convegno Internazionale l’Averroismo in Italia_, Roma, 121–142 (repr. in: Schmitt, C. B., _The Aristotelian Tradition and Renaissance Universities_, London: Variorum repr., 1984, art. VIII).
* Siraisi, N., 1987, _Avicenna in Renaissance Italy: the Canon and Medical Teaching in Italian Universities after 1500_, Princeton: Princeton University Press.
* Steel, C., 2001, “Siger of Brabant versus Thomas Aquinas on the Possibility of Knowing the Separate Substances”, in J. A. Aertsen, K. Emery, Jr., A. Speer (eds.), _Nach der Verurteilung von 1277: Philosophie und Theologie an der Universität von Paris im letzten Viertel des 13. Jahrhunderts_, Berlin: deGruyter, 211–231.
* Street, T., 2005, “Logic”, in P. Adamson and R.C. Taylor (eds.), _The Cambridge Companion to Arabic Philosophy_, Cambridge: Cambridge University Press, 247–265.
* Tamani, G., 1992, “Traduzioni ebraico-latine di opere filosofiche e scientifiche”, in I. Zinguer ed., _L’hébreu au temps de la Renaissance_, Leiden: Brill, 105–114.
* Taylor, R. C., 1983, “The Liber de Causis. A Preliminary List of Extant MSS.”, _Bulletin de philosophie médiévale_ 25: 63–84.
* –––, 2012, “Arabic/Islamic Philosophy in Thomas Aquinas’s Conception of the Beatific Vision in IV Sent., D. 49, Q. 2, A. 1”, _The Thomist_ 76: 509–550.
* Teske, R. J., 1993, “William of Auvergne’s Use of Avicenna’s Principle: Ex Uno, Secundum Unum, Non Nisi Unum”, _The Modern Schoolman_, 71: 1–15.
* Teske, R. J., 2002, “William of Auvergne’s Debt to Avicenna”, in J. Janssens and D. De Smet (eds.), _Avicenna and His Heritage_, Leuven: Leuven University Press, 153–170.
* Trifogli, C., 2000, _Oxford physics in the thirteenth century (ca. 1250–1270): motion, infinity, place and time_, Leiden : Brill.
* –––, 2010, “Change, Time and Place”, in R. Pasnau, ed., _The Cambridge History of Medieval Philosophy_, I, Cambridge: Cambridge University Press, 267–278.
* Van Steenberghen, F., 1974, _Introduction à l’étude de la philosophie médiévale_, Louvain: Publ. Univ.
* –––, 1991, _La philosophie au XIIIe siècle_, Louvain-la-Neuve: Institut supérieur de philosophie.
* Wippel, J. F., 1982, “Essence and Existence”, in N. Kretzmann, A. Kenny, J. Pinborg (eds.), _The Cambridge History of Later Medieval Philosophy_, Cambridge: Cambridge University Press, 385–410.
* –––, 1990, “The Latin Avicenna as a Source for Thomas Aquinas’s Metaphysics”, _Freiburger Zeitschrift für Philosophie und Theologie_ 37: 65–72.
* Wood, R., 2010, “The Influence of Arabic Aristotelianism on Scholastic Natural Philosophy. Projectile Motion, the Place of the Universe, and Elemental Composition”, in R. Pasnau, ed., _The Cambridge History of Medieval Philosophy_, I, Cambridge: Cambridge University Press, 247–266.
* Zimmermann, A., 1998, _Ontologie oder Metaphysik? Die Diskussion über den Gegenstand der Metaphysik im 13. und 14. Jahrhundert; Texte und Untersuchungen_, Leuven: Peeters.

## Academic Tools

| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [How to cite this entry](https://plato.stanford.edu/cgi-bin/encyclopedia/archinfo.cgi?entry=arabic-islamic-influence).                                                                      |
| ------------------------------------------------------------------- | ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [Preview the PDF version of this entry](https://leibniz.stanford.edu/friends/preview/arabic-islamic-influence/) at the [Friends of the SEP Society](https://leibniz.stanford.edu/friends/). |
| ![inpho icon](https://plato.stanford.edu/symbols/inpho.png)         | [Look up topics and thinkers related to this entry](https://www.inphoproject.org/entity?sep=arabic-islamic-influence\&redirect=True) at the Internet Philosophy Ontology Project (InPhO).   |
| ![phil papers icon](https://plato.stanford.edu/symbols/pp.gif)      | [Enhanced bibliography for this entry](https://philpapers.org/sep/arabic-islamic-influence/) at [PhilPapers](https://philpapers.org/), with links to its database.                          |

## Other Internet Resources

* [Arabic and Latin Glossary](https://algloss.de.dariah.eu/), edited by Dag Nikolaus Hasse et alii.
* [Arabic and Latin Corpus](http://arabic-latin-corpus.philosophie.uni-wuerzburg.de/), edited by Dag Nikolaus Hasse et alii.
* [Rediscovery Channel: Translations into Latin](https://historyofphilosophy.net/latin-translations), podcast by Peter Adamson, at History of Philosophy Without Any Gaps.
* [Interview with Charles Burnett and Dag N. Hasse on Arabic-Latin Translations](https://historyofphilosophy.net/translations-burnett-hasse), at History of Philosophy Without Any Gaps.

## Related Entries

[al-Farabi](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi/) | [Albert the Great \[= Albertus magnus\]](https://plato.stanford.edu/entries/albert-great/) | [Aquinas, Thomas](https://plato.stanford.edu/entries/aquinas/) | Arabic and Islamic Philosophy, special topics in: essence and existence | Arabic and Islamic Philosophy, special topics in: eternity and time | Arabic and Islamic Philosophy, special topics in: intentions and intentionality | [Aristotelianism: in the Renaissance](https://plato.stanford.edu/entries/aristotelianism-renaissance/) | avicenna | Book of Causes \[= _Liber de causis_] | [Buridan, John \[Jean\]](https://plato.stanford.edu/entries/buridan/) | [causation: in Arabic and Islamic thought](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-causation/) | [condemnation of 1277](https://plato.stanford.edu/entries/condemnation/) | [Duns Scotus, John](https://plato.stanford.edu/entries/duns-scotus/) | [Ficino, Marsilio](https://plato.stanford.edu/entries/ficino/) | [Giles of Rome](https://plato.stanford.edu/entries/giles/) | [happiness](https://plato.stanford.edu/entries/happiness/) | [Henry of Ghent](https://plato.stanford.edu/entries/henry-ghent/) | [Ibn Rushd \[Averroes\]](https://plato.stanford.edu/entries/ibn-rushd/) | Latin Averroism | [miracles](https://plato.stanford.edu/entries/miracles/) | [Neoplatonism](https://plato.stanford.edu/entries/neoplatonism/) | [Pomponazzi, Pietro](https://plato.stanford.edu/entries/pomponazzi/) | [prophecy](https://plato.stanford.edu/entries/prophecy/) | Siger of Brabant | [soul, ancient theories of](https://plato.stanford.edu/entries/ancient-soul/) | [William of Auvergne](https://plato.stanford.edu/entries/william-auvergne/)

[Copyright © 2020](https://plato.stanford.edu/info.html#c) by\
Dag Nikolaus Hasse <[_dag-nikolaus.hasse@mail.uni-wuerzburg.de_](mailto:dag-nikolaus%2ehasse%40mail%2euni-wuerzburg%2ede)>
